\section{Métodos e instrumentos previstos}

\subsection{Escolha e justificativa da tipologia da pesquisa (natureza, abordagem , objetivo e método de pesquisa)}

Para estabelecer o método de pesquisa que será aplicado neste trabalho, levamos em consideração a importância do usuário da ferramenta Scriptlattes em obter a visualização dos relatórios gerados. De acordo com \cite{morabito2012modelagem}, alguns propósitos de se conduzir uma pesquisa através da modelagem e simulação de sistemas são: conhecer mais a fundo a forma de operação do sistema, desenvolver políticas operacionais e recursos para aperfeiçoar o desempenho do sistema, testar novos conceitos e/ou sistemas antes de implementa-los e obter informações sem alterar o sistema atual.

%Para \cite{chung2003simulation} a modelagem e Simulação é o processo de criar e experimentar um sistema físico através de um modelo matemático computadorizado. Um projeto de simulação inicia-se com a fase de concepção, na qual os pesquisadores conhecem o processo a ser simulado, delimitam o sistema, definem os objetivos da pesquisa, o escopo e o nível de detalhe para o modelo~\cite{robinson2008conceptual}. Ao longo desta etapa de concepção é elaborado o modelo conceitual, que é uma abstração da realidade que é feita utilizando alguma ferramenta de mapeamento de processo.~\cite{law1991simulation},~\cite{robinson2008conceptual} e\cite{medina2007modelagem} constatam que a modelagem conceitual é, provavelmente, a parte mais difícil do processo de desenvolvimento de modelos de simulação. 

%Tendo construído o modelo conceitual, este deve passar pela validação, de modo a evitar que acarrete erros nas etapas posteriores. Validado o modelo conceitual, as variáveis de entrada e de saída do modelo são determinadas, os pontos de coleta de dados são identificados e por fim, os dados necessários são coletados e ajustados a uma distribuição de probabilidade. Com isso, tem início a fase de implementação. Nesta fase, é construído o modelo computacional~\cite{sargent2013verification}.

Com isso, chegamos a conclusão que o modelo de pesquisa que mais se enquadra nesta situação é a quantitativa do tipo modelagem simulação empírica. Inicialmente, definiremos uma estrutura base para categorização dos conjuntos de currículos e de acordo com esta categorização definiremos os devidos agrupamentos aplicados no modelo, realizaremos uma comparação e predição entre os agrupamentos.

\subsection{Universo, amostragem, amostra}
	
	Neste trabalho utilizaremos extrações na base de dados da plataforma de currículos online Lattes, devido o fato de, atualmente ser a base oficial do CNPq. A plataforma Lattes é um referencial mundial de boas práticas, no que tange, administração de informações sobre pesquisadores \cite{lane2010let}. 
	
	Atualmente esta base contem cerca de $3.402.370$ currículos cadastrados, sendo: $6,48\%$ de doutores, $10,65\%$ de mestres, $16,10\%$ de especialistas, $28\%$ de graduados, $36,88\%$ de outros níveis e $1,89\%$ não informado. Esta informação pode ver visualizada na Figura~\ref{fig:quantidadeDeCurriculosPorNiveis}. Dentre os currículos cadastrados temos $1.391.552$ ainda em formação, ver Figura~\ref{fig:quantidadeEstudantes}.
	 
	\begin{figure}[h] 
		\centering
		\resizebox{\linewidth}{!}{% 
			\tabular{c}
			\includegraphics[scale=0.1]{dadosLattes.png} 
			\endtabular
		}
		\caption{Quantidade de currículos cadastrados, por nível de formação} 
		\label{fig:quantidadeDeCurriculosPorNiveis}
	\end{figure}	

	\begin{figure}[h] 
	\centering
	\resizebox{\linewidth}{!}{% 
		\tabular{c}
		\includegraphics[scale=0.1]{totalDeEstudantes.png} 			

		\endtabular
	}
	\caption{Quantidade estudantes } 
	\label{fig:quantidadeEstudantes}
\end{figure}

%\subsection{Instrumentos de pesquisa previstos}

\subsection{Técnicas de coleta e tratamento de dados previstas}

A coleta dos dados da plataforma Lattes, será realizada através da ferramenta Scriptlattes. Essa extração será necessária após ser criado os agrupamentos hierárquicos dos dados, na etapa de agrupamento. Tendo o dados agrupados, faremos uma adequação estruturada das informações presentes nos relatórios gerados pelo Scriptlattes, com os dados necessários descritos no caderno de avaliação CAPES.

Essa adequação será feita de forma automática pela ferramenta de agrupamento dos dados, com isso conseguimos comparar determinados conjuntos, tal como dados de um programa de pós-graduação stricto sensu e realizar predições.

%Conforme~\cite{morabito2012modelagem} modelagem e simulação é um veículo para se chegar a uma visão estruturada da realidade, ou seja, para representação de forma simplificada um sistema ou objeto real. Com isso nosso objetivo é realizar uma modelagem matemática do problema  afim de propor um modelo que solucione o problema em questão. 

%Neste caso as relações matemáticas por tenderem a ser muito complexas para a obtenção de uma solução analítica, pode-se considerar a produção em caráter experimental de cada etapa do modelo, ou seja, realizaremos o teste adequado de funcionamento do modelo para se obter maior conhecimento sobre seu comportamento.

\subsection{Limitações da pesquisa}
Visando que o desenvolvimento desse trabalho aborde de foma assertiva o tema proposto, não pretende-se criar um novo método ou uma nova ferramenta para extração de dados da plataforma Lattes, o mesmo já é realizado por diversas ferramentas. Por outro lado, não pretendemos utilizar ou testar outra ferramenta de extração de dados e geração de relatórios da plataforma Lattes que não seja o Scriptlattes.

\subsection{Modelo teórico-empírico previsto (constructo teórico-aplicado previsto)}
	
	O agrupamento hierárquico dos dados, proposto no modelo teórico, pode ser implementado por meio de quatro etapas, ver Figura \ref{fig:agrupamentoHierarquico}, sendo elas: seleção, adequação, segmentação e extração.
	
	\begin{figure}[h] 
		\centering
		\resizebox{\linewidth}{!}{% 
			\tabular{c}
			\includegraphics[width=1\linewidth]{AgrupamentoHierarquico.png}
			\endtabular
		}
		\caption{Agrupamento hierárquico dos dados e extração utilizando o Scriptlattes} 
		\label{fig:agrupamentoHierarquico}
	\end{figure}

	\begin{itemize}
		\item \emph{Seleção}: Para cada currículo de $\mbox{Cv}$ é identificado manualmente na plataforma Lattes, pelo seu ID Lattes e nome do pesquisador. Dessa forma, é construído o arquivo contendo os currículos de $\mbox{Cv}$.
		
		\item \emph{Adequação}: Este arquivo passa por um ajuste manual, onde são incluídas informações referente ao agrupamento, tal como: curso, linha de pesquisa e área de conhecimento de cada currículo. Vale salientar que esta etapa faz-se necessário para construir automaticamente a hierarquia $\mathcal{T}$.
		
		\item \emph{Segmentação}: Nesta etapa, são configurados os parâmetros incluídos na etapa de adequação, para depois, executar o algoritmo de agrupamento hierárquico dos dados para construir a hierarquia $\mathcal{T}$.
		
		\item \emph{Extração}: Após etapa de segmentação, s agrupamentos $\mathcal{T}_i$, são construídos por meio de cortes em $\mathcal{T}$ e, em seguida, para cada agrupamento $\mathcal{T}_i$ são produzidos dois arquivos de configuração do Scriptlattes: \emph{.list} e \emph{.config}. Assim, é gerado um relatório executando o Scriptlattes para cada agrupamento $\mathcal{T}$.
	\end{itemize}
	
	A Figura~\ref{fig:conparacao}, demonstra o que pretendemos criar com um determinado agrupamento $\mathcal{T}$, para realizar as comparações entre diversos $\mathcal{T}$ de mesma área.
	
	\begin{figure}[h] 
		\centering
		\resizebox{\linewidth}{!}{% 
			\tabular{c}
			\includegraphics[width=1\linewidth]{comparacao.png}
			\endtabular
		}
		\caption{Comparação dos dados pelos indicadores CAPES } 
		\label{fig:conparacao}
	\end{figure}

	Na Figura~\ref{fig:redesNeurais} pretendemos criar predições, com base nos indicadores CAPES, de diversos agrupamentos $\mathcal{T}$ utilizando redes neurais artificiais para tal.
	
	\begin{figure}[h] 
		\centering
		\resizebox{\linewidth}{!}{% 
			\tabular{c}
			\includegraphics[width=1\linewidth]{RedeNeural.png}
			\endtabular
		}
		\caption{Predição dos programas de pós graduação utilizando redes neurais artificiais } 
		\label{fig:redesNeurais}
	\end{figure}



%Escolha do método a ser utilizado
